## Установка ##

https://git-scm.com/book/ru/v1/%D0%92%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%A3%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BA%D0%B0-Git

## Инициализация проекта ##

Чтобы инициализировать новый проект или добавить версионный контроль уже существующему 
нужно открыть консоль (через ssh, если проект на сервере) и ввести в корне проекта 
команду `git init`. В папке должа появиться скрытая директория **.git**. Теперь проект инициализирован и готов к работе.

Не все файлы проекта нуждаются в версионном контроле. Только те файлы которые будут изменяться во время разработки. Для того чтобы сказать git какие файлы не нужно отслеживать 
существует файл **.gitignore**. Он создается в корне проекта вручную и в типичном проекте 
на битриксе включает в себя:

* ядро
* загружаемый пользователям контент (**upload**)
* конфиги IDE


## Разработка ##

### Ветвление ###

Перед началом изменений обязательно нужно создать новую ветку `git branch branchname`.
Название обычно соответсвует сути изменения. Скажем, если это редизайн главной страницы, то подходящим названием ветки будет newmainpage, `git branch newmainpage`. 

Команда `git branch` без аргументов выведет список всех веток. Текущая помечена *. Ветка master является является последней проверенной версией проекта. Именно из этой ветки происходит деплой на продакшн, и зачастую (но не всегда) из неё ответвляются остальные ветки. В неё же сливаются проверенные и готовые для внедрения изменения.

Чтобы переключить ветку нужно ввести команду `git checkout [branchname]`. После переключения ветки, каталог проекта примет вид, отраженный в последнем коммите текущей ветки. Если ветка только что создана, каталог идентичен родительской ветке (master). Существует сокращение для создания ветки и переключения на неё `git checkout -b [branchname]`.

### Коммит ###

Для каждого логически значимого изменения нужно делать коммит. Изменил цвет - сделал коммит. Добавил кнопку в шапку - сделал коммит. Переместил файлы из одной директории в другую - тоже сделал коммит. Необходимо это для того, чтобы каждое изменение можно было изолировать от остальных и в случае чего легко откатить. Ошибки исправлять гораздо проще, когда знаешь когда и почему они возникли.

Перед тем как сделать коммит нужно добавить файлы в индекс. Иными словами, сказать системе что файлы изменились, добавились или удалились. Делается это с 
помощью команды `git add`. Добавлять файлы в индекс можно как по одному `git add [file/folder]`
так и все сразу `git add -A`. На практике команды `git add -A` в большинстве случаев 
достаточно.

Чтобы посмотреть текущее состояние индекса нужно ввести команду `git status`. Она выведет информацию о неотслеживаемых, удаленных и измененных файлах.

Существует несколько тонкостей в перемещении и удалении файлов. Чтобы сказать git о том что файл удален, нужно ввести команду `git rm [file/folder]`. Так же удаление можно зафиксировать c помощью `git add -A`, но только в случае если все измененные файлы относятся к следующему коммиту. Для того чтобы переместить файлы в git существует команда `git mv [file/folder] [targetfolder]`. Нужна она для того чтобы git рассматривал перемещенные файлы/папки именно как перемещенные, а не полностью новые (удалил в одном месте, добавил в другом). Удалять или перемещать файлы можно и обычными способами. Но зафиксировать в git это в любом случае необходимо. Если файлы уже перемещены или удалено, то эти две команды просто добавят изменения в индекс.

### Слияние ###

После того как изменения запланированные для текущей ветки закончены, они отправляются на проверку (см. Работа с удаленными репозиториям и деплой). Когда всё проверено, ветка сливается с основной. Из ветки в которую нужно слить коммит вводим `git merge [branchname]`. 

Существует два вида слияния: Fastforward, когда новых коммитов в основной ветке не было с моменты ответвления, и обычное слияние, когда в основную ветку с момента ответвления сливались другие изменения.

При обычном слиянии может произойти конфликт. В большинстве случаев git разрешает конфликты сам, но если  в сливаемых ветках изменена одна и та же строчка, то придется разрешать конфлик вручную. Ничего страшного в этом нет, просто нужно пройтись по указанным в сообщении о конфликте файлам и поправить места, которые git отметил специальными тегами. Затем добавить изменения в индекс и сделать коммит слияния.

## Работа с удаленными репозиториями ##

** ВАЖНО: ДЛЯ РАБОТЫ С УДАЛЕННЫМИ РЕПОЗИТОРИЯМИ В ПАРАМЕТРАХ GIT ДОЛЖНЫ БЫТЬ УКАЗАНЫ ИМЯ И EMAIL **
`git config --global user.name "John Doe"` и `git config --global user.email johndoe@example.com`

Удаленные репозитории служат как бэкап файлов и средство кооперации между разработчиками. Чтобы создать удаленный репозиторий и залить в него файлы проекта, нужно инициализировать локальный репозиторий, создать удаленный на bitbucket и указать его адрес с помощью команды `git remote add origin [address]`. Адрес берем в созданном репозитории, правый верхний угол.

После нужно синхронизировать ветки удаленного и локального репозитория и сказать git отслеживать изменения в удаленной ветке (команда `git status` показывает насколько ветки отстают или опережают друг-друга). Это делается командой `git push -u origin --all`.

Команда `git push [remote] [branch]` загружает ветку в удаленный репозиторий. В случае если в ветку уже залиты другие изменения и fastforward слияние невозможно, необходимо перед этой командой выполнить `git pull [remote] [branch]`.

Команда `git pull [remote] [branch]` скачивает одноименную ветку из удаленного репозитория и совершает merge с локальной.

Если нужно скачать ветку, которой нет в локальном репозитории, выполняем команду `git fetch`, а затем `git checkout [branch]`.

## Деплой ##

Существует несколько вариантов деплоя. Самый простой - когда на dev и на production серверах установлены репозитории и у них один общий удаленный. В таком случае для того чтобы совершить деплой достаточно просто обновить состояние production до состояния dev.

1. Коммитим изменения на dev
2. Делаем push в удаленный репозиторий
3. На production выполняем команду `git fetch`, чтобы загрузить изменения
4. И совершаем `git checkout` к нужной ветке/коммиту

** ВАЖНО: git pull для деплоя не подходит **